\section{Auswertung}
\label{sec:Auswertung}

\subsection{Berechnung des RC-Gliedes}
\begin{table}
  \centering
  \caption{Messwerte Kondensatorspannung}
  \label{tab:4a}
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    $U_{c}\, [\si{\volt}]$  & $t\, [\si{\milli\second}]$ \\
    \midrule
    12.0	 & 0.5\\
	18.4	&  1.0\\
	23.6	&  1.5\\
	28.0	&  2.0\\
	35.0	&  5.0\\
	36.0	&  7.5\\
	36.4	&  9.0\\
	25.4	&  9.5\\
	17.6	&  10.0\\
	12.4	&  10.5\\
	8.4	 & 11.0\\
	4.0	 & 12.0\\
	1.0	 & 14.0\\
	0.2	 & 16.5\\
	0.0	 & 18.0\\
   \end{tabular}
\end{table}
In diesem Teil soll das RC-Glied mit Hilfe einer linearen Ausgleichsgeraden bestimmt werden.
Dazu wird nur der Entladevorgang aus Tab.\ref{tab:4a} betrachtet(ab $9\, \si{\milli\second}$) und normiert.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plots/4a[entlad].pdf}
    \caption{Plot eines Entladevorgangs des RC-Gliedes.}
    \label{fig:a}
\end{figure}
Die Ausgleichsgerade aus Abb.\ref{fig:a} ergibt sich aus der Geradengleichung \eqref{eqn:ausg.}.
\begin{gather}
	f_{(t)}=a+bt \label{eqn:ausg.}\\
	\ln{U_{(t)}}=(\frac{-1}{RC})t+\ln{U_{(0)}} \label{eqn:lnu}
\end{gather}
Es fällt auf, dass \eqref{eqn:ausg.} und \eqref{eqn:lnu} von gleicher Form sind und $a$ das Äquivalent zu $\ln{U_{(0)}}$ und $b$ zu $\frac{-1}{RC}$.
Um $b$ und $a$ zu bekommen werden 
\begin{gather*}
	b=\frac{\overline{xy}-\overline{x}\overline{y}}{\overline{x^2}-\overline{x}^{2}}=\frac{(\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}x_{k}y_{k})-(\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}x_{k})(\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}y_{k})}{(\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}x^{2}_{k})-(\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}x_{k})^{2}}\label{eqn:ausgb.}\\
	a=\overline{y}-b\overline{x}=(\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}y_{k})-b(\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}x_{k})\label{eqn:ausga.}
\end{gather*}
verwendet.
Es ergibt sich also:
\begin{gather*}
    b=-(0.698\pm0.009) \left[\,\si{\per\ohm\milli\farad}\right] \\
	a=3.554\pm0.028
\end{gather*}
Die Fehler berechnen sich aus
\begin{gather*}
	\Delta b=\sqrt{\frac{1}{N-2}\sum^{N}_{k=1}(y_{k}-a-bx_{k})^{2})\frac{N}{(N\sum^{N}_{k=1}k^{2}_{k})-(\sum^{N}_{k=1}x_{k})}}\\
	\Delta a = \Delta b \sqrt{\frac{1}{N}\sum^{N}_{k=1}x^{2}_{k}}.
\end{gather*}
Somit ist die Zeitkonstante $\tau=(1.433\pm0.009)\,\si{\milli\second}$, da $b=\frac{-1}{RC}$ und $\tau=RC$.{}

\subsection{Abhängigkeit der Kondensatorspannungsamplitude von der Frequenz}
In diesem Teil der Auswertung wird untersucht, wie sich die Amplitude der Kondensatorspannung bei einer Änderung der Generatorfrequenz verhält.
Dafür werden die Werte in Tab.\ref{tab:b} mit Hilfe eines Oszilloskops genommen.
\begin{table}
  \centering
  \caption{Frequenzabhängigkeit der Kondensatorspannung.}
  \label{tab:b}
  \begin{tabular}{c c}
    \toprule
    $U_{\mathup{C}}\, [\si{\volt}]$ & $f\, [\si{\hertz}]$ \\
    \midrule
    22.8 &	55.27\\
19.2 &	168\\
17.1 &	197\\
14.4 &	239\\
12.5 &	283\\
10.2 &	359\\
8.64 &	427\\
7.68 &	479\\
5.42 &	690\\
3.64 &	1048\\
2.76 &	1382\\
1.76 &	2248\\
1.40	& 2853\\
1.20	& 3347\\
1.02	& 3896\\
0.94	& 4183\\
0.89 & 4428\\
0.82	& 4820\\
0.80	    & 5000\\
   \end{tabular}
\end{table}
Für die Generatorspannung soll immer gelten $U_{\mathup{G}}=35.4\,\si{\volt}$.
Zur Veranschaulichung sind die Messwerte halblogarithmisch in Abb.\ref{fig:b} gegen den Theoriewert abgebildet.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plots/4b.pdf}
    \caption{Relativamplitude des RC-Gliedes in Abhängigkeit der Generatorfrequenz.}
    \label{fig:b}
\end{figure}
Der Theoriewert ergibt sich aus der Gleichung
\begin{equation}
	\frac{A_{(\omega)}}{U_{0}}=\frac{1}{\sqrt{1+\omega^{2}R^{2}C^{2}}}.
\end{equation}
Die Theoriekurve weicht hier allerdings bei niedrigen Frequenzen stark vom gemessenen Wert ab, gleicht sich dann aber bei hohen Frequenzen an.
Durch die Ausgleichsrechnung ergibt sich $\tau=\SI{1.478}{\milli\second}$ dieser Wert weicht nur $0.002\, \si{\milli\second}$ vom vorher ermittelten Wert ab.

\subsection{Phasenverschiebung der Kondensatorspannung bei variierender Frequenz}
Nun wird die Abhängigkeit der Phase $\phi$ zwischen der eingespeisten Spannung und der Kondensatorspannung untersucht.
Die dazu genommenen Werte finden sich in Tab.\ref{tab:c}
\begin{table}
  \centering
  \caption{In Aufgabenteil 4c genommene Daten.}
  \label{tab:c}
  \begin{tabular}{c c c c}
    \toprule
    $f\, [\si{\hertz}]$ & $U_{c}\, [\si{\volt}]$ & $U_\mathup{G}\, [\si{\volt}]$ & $a\, [\si{\milli\second}]$ \\
    \midrule
    50    & 31.60  & 34.4   & 1.70\\
	102   & 25.80  & 35.0   & 1.24\\
	162   & 19.60  & 34.6   & 1.00\\
	228   & 15.40  & 35.2   & 0.82\\
	287   & 12.80  & 35.2   & 0.66\\
	346   & 10.80  & 35.2   & 0.58\\
	432   & 8.80  & 35.0   & 0.52\\
	698   & 5.60  & 34.5   & 0.34\\
	960   & 4.00  & 34.8   & 0.28\\
	1253  & 3.04  & 34.6   & 0.20\\
	1571  & 2.48  & 34.6   & 0.16\\
	2159  & 1.82  & 35.0   & 0.11\\
	2500  & 1.60  & 35.0   & 0.10\\
	3053  & 1.29  & 35.0   & 0.08\\
	3530  & 1.12  & 35.0   & 0.07\\
	4020  & 0.99  & 35.2   & 0.06\\
	4471  & 0.89  & 35.2   & 0.05\\
	5000  & 0.80  & 35.2   & 0.05  \\
   \end{tabular}
\end{table}
Um die Phase $\phi$ mit den Werten in Tabelle \ref{tab:c} berechnen zu können muss zunächst die Periodendauer $b$
\begin{equation}
	b=\frac{1}{f}
\end{equation}
bestimmt werden.
Nun kann $\phi$ errechnet werden:
\begin{equation}
	\phi=\frac{a}{b}2\pi
	\label{eqn:phi}
\end{equation}
Die Phase berechnet sich aus $\phi=\arctan(-\omega R C)$ und wird auch in Abb.\ref{fig:c} mit dieser Formel als Ausgleichsrechnung geplottet.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plots/4c.pdf}
    \caption{Phase $\phi$ in Abhängigkeit zur Generatorfrequenz.}
    \label{fig:c}
\end{figure}
Hier weicht der Plot stark von den Messwerten ab, allerdings nahezu nicht vom Theoriewert.
Des weiteren sollten noch die Abhängigkeit der Relativamplitude $\frac{A_{(\omega)}}{U_{0}}$ von der Phase $\phi$ nach der Gleichung
\begin{equation}
	\frac{A_{(\omega)}}{U_{0}}=-\frac{\sin\phi}{\omega R C}
\end{equation}
mit Hilfe des zuvor ermittelten RC-Wertes in in ein Polarkoordinatensystem eingetragen werden, zusammen mit einigen Messwertpaaren.
\begin{figure}
  \centering
    \includegraphics[width=0.75\textwidth]{plots/4d.pdf}
    \caption{Relativamplitude gegen Phase $\phi$ in Polarkoordinaten aufgetragen.}
    \label{fig:d}
\end{figure}
Der in Abbildung \ref{fig:d} zu sehende Plot zeigt den Zusammenhang der Relativamplitude und der Phase.

\subsection{Das RC-Glied als Integrator}
\begin{figure}
    \begin{subfigure}{.3\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/4dsin.JPG}
    \caption{Integrierte Sinusspannung.}
    \label{fig1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.3\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/4dzig.JPG}
    \caption{Integrierte Zigzagspannung.}
    \label{fig2}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.3\textwidth}
  \centering
    \includegraphics[width=0.90\linewidth]{abbildungen/4dvier.JPG}
    \caption{Integrierte Rechtecksspannung.}
    \label{fig3}
\end{subfigure}
\end{figure}
In den Abbildungen a.)-c.) ist unten die unintegrierte Spannung und oben die integrierte Spannung zu sehen.
Anhand der Abbildung lässt sich erkennen, dass ein RC-Glied als Integrator geeignet ist.
